\chapter{Lie Gruppen, Lie Algebren und deren Darstellungen}
\section{Definitionen}
\begin{definition}
Eine \textbf{Lie Gruppe} $G$ ist eine glatte reelle Mannigfaltigkeit, die zusätzlich die Struktur einer Gruppe besitzt, so dass die Gruppenverknüpfung $G \times G
\longrightarrow G$ und die Inversion $G \longrightarrow G$ beliebig oft differenzierbar sind.  
\end{definition}
\begin{definition}
  Ein \textbf{Lie-Gruppen Homomorphismus} $f: G \longmapsto H$ ist ein glatter
  \textit{Gruppenhomomorphismus}.
  Eine \textbf{Darstellung einer Lie-Gruppe G auf den endlich dimensionalen
  Vektorraum V} ist ein Lie-Gruppen Homomorphismus $G \longrightarrow GL(V)$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Eine abgeschlossene Lie-Untergruppe von GL(n) wird \textbf{Matrix Lie-Gruppe} genannt.
\end{definition}

\begin{definition}
   Eine \textbf{Lie Algebra} ist ein $\K=(\C,\R)$-Vektorraum $\mathfrak{g}$ zusammen mit einer bilinearen Abbildung
  $$
  [ \cdot , \cdot ]\colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \rightarrow \mathfrak{g},
  $$
  der \textbf{Lie-Klammer}; wobei gelten muss, dass:
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item (Antisymmetrie) $\forall x \in \mathfrak{g}\colon [x,x] = 0 \left( \leftrightarrow \forall x\in\mathfrak{g}\colon [x,y] = -[y,x] \right)$
    \item (Jacobi-Identität) $\forall x,y,z \in \mathfrak{g}\colon [x,[y,z]]+[y,[z,x]]+[z,[x,y]] = 0$
  \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
  Seien $\mathfrak{g} , \mathfrak{g}^\prime$ Lie-Algebren. Ein
  \textbf{Lie-Algebren Homomorphismus} $f: \mathfrak{g} \longrightarrow
  \mathfrak{g}^\prime$ ist eine lineare Abbildung, welche die Lie-Klammern invariant lässt, bzw. mit diesen kommutiert:
  \begin{equation*}
    f([x,y]) = [f(x),f(y)] \quad \forall x,y \in \mathfrak{g}
  \end{equation*}
  Ein Lie-Algebren Homomorphismus wird \textbf{Lie-Algebren Isomorphismus}
  genannt, wenn er invertierbar ist.
\end{definition}

\begin{definition}
  Eine \textbf{Darstellung einer Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ auf den Vektorraum V}
  ist ein Lie-Algebren Homomorphismus $\rho : \mathfrak{g} \longrightarrow
  \mathfrak{gl}(V)$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Die \textbf{Adjungierte Darstellung} von $\mathfrak{g}$ auf sich selbst (V=$\mathfrak{g}$) ist definiert als
  \begin{equation*}
    \rho (x) \longmapsto \operatorname{ad}_x \coloneqq \left( y \in \mathfrak{g} \longmapsto [x,y] \right)
  \end{equation*}
\end{definition}


\begin{theorem}
  Sei $G$ eine Lie-Gruppe. Der \textbf{Tangentialraum} an der Identität $\mathfrak{g} = T_{\mathbb{1}}G$ ist eine Lie-Algebra mit Lie-Klammer
  \begin{equation*}
    [x,y]=\left. \frac{d}{dt}\right|_{t=0} \operatorname{ad}_{\gamma (t)}y = \left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\right|_{t=0}\left.\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}s}\right|_{s=0}\gamma(s)\mu(t)\gamma(s)^{-1}
  \end{equation*}
  wobei $x,y \in \mathfrak{g}$ und $\gamma,\mu\colon]-1,1[\rightarrow\mathfrak{g}$ glatte Kurven sind, mit $\dot{\gamma}(0)=x, \dot{\mu}(0)=y\in T_\mathbb{1}G$ und $\gamma(0)=\mu(0)=\mathbb{1}\in G$.\\ 
  Ist $\Phi: G \rightarrow H$ ein Lie-Gruppen Homomorphismus ist, dann definiert die Ableitung an der Identität von $\Phi$ einen Lie-Algebren Homomorphismus zwischen den $\mathfrak{g}=T_\mathbb{1}G$ und $\mathfrak{h}=T_\mathbb{1}H$. Nämlich $\phi = D_{\mathbb{1}}\Phi: \mathfrak{g} \rightarrow \mathfrak{h}$.
\end{theorem}

\begin{remark}
  Sei $\gamma\colon]-1,1[\rightarrow G$ ein beliebiger glatter Weg. Dann gilt
  \begin{equation*}
      \frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t}(\gamma(t)^{-1})=-\gamma(t)^{-1}\left(\frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t}\gamma(t)\right)\gamma(t)^{-1}.
  \end{equation*}
  Weiter können wir die Abbildung $\phi$ von oben berechnen mittels der Tatsache, dass für alle $x\in T_\mathbb{1}G$ gilt $D_\mathbb{1}\Phi(x)=\partial_x\Phi(\mathbb{1})=\left.\frac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} t}\right|_{t=0}\Phi(\gamma(t))$, wobei $\gamma(0)=\mathbb{1}$ und $\dot{\gamma}(0)=x$.
\end{remark}

\begin{theorem}[Satz vom konstanten Rang]
	Sei $F: \R^n \mapsto \R^m$ eine glatte Abbildung und $a \in \R^m$, $1 \leq m \leq n$ ein regulärer Wert von $F$, d.h. die Ableitung $D_xF$ ist surjektiv für alle $x \in F^{-1}(a)$. Dann ist M = $F^{-1}(a) \subset \R^n$ eine glatte Untermannigfaltigkeit der Dimension $n-m$, und der Tangentialraum in $x \in M$ ist $T_x M = ker(D_xF)$.
\end{theorem}

\begin{theorem}[Ado's Theorem]
    Sei $\mathfrak{g}$ eine endlich dimensionale Lie-Algebra. Dann existiert ein $n$ so dass $\mathfrak{g}$ isomorph ist zu einer Lie-Unteralgebra von $\mathfrak{gl}(\mathbb{C}^{n\times n})$ ist.
\end{theorem}

\begin{definition}
  Seien $\mathfrak{g},\mathfrak{h}$ Lie-Algebren. Dann ist die direkte Summe
  $\mathfrak{g} \oplus \mathfrak{h}$ wieder eine Lie-Algebra mit Lie-Klammern
  \begin{equation*}
    [g+h, g^\prime +h^\prime] = [g,g^\prime] + [h,h^\prime].
  \end{equation*}
  Die direkte Summe $T_\mathbb{1}G \oplus T_\mathbb{1}H$ ist der Tangentialraum der Produktgruppe $G\times H$ an der $\mathbb{1}$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Eine \textbf{Lie-Unteralgebra} $\mathfrak{h} \subset \mathfrak{g}$ ist ein Unterraum, der abgeschlossen unter der Lie-Klammer ist $[\mathfrak{h},\mathfrak{h}] \subset \mathfrak{h}$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Ein \textbf{Ideal} $\mathfrak{l} \subset \mathfrak{g}$ ist ein Unterraum so dass $\forall l \in \mathfrak{l}, x \in \mathfrak{g}$ gilt, dass $[l,x] \in
  \mathfrak{l}$. Oder anders: $\operatorname{Im}(\operatorname{ad}_l) \subset \mathfrak{l}, \forall l \in \mathfrak{l}$. 
\end{definition}

\begin{definition}
  Für ein Ideal $\mathfrak{l} \subset \mathfrak{g}$ definieren wir die \textbf{Quotienten Lie-Algebra} $\mathfrak{g}/\mathfrak{l}$. Die Lie-Klammer wird natürlich von $\mathfrak{g}$ vereerbt, da $\mathfrak{l}$ ein Ideal
  ist.
    \begin{equation*}
        [x+\mathfrak{l},y+\mathfrak{l}]=[x,y]+\mathfrak{l}
    \end{equation*}
  Des Weiteren ist die kanonische Projektion $\mathfrak{g} \rightarrow
    \mathfrak{g}/\mathfrak{l}$ ein Lie-Algebra Homomorphismus.
\end{definition}

\section{Halb-einfache Lie-Algebren}

\begin{definition}[Killing-Form]
  Auf jeder endlich dimensionalen Lie-Algebra lässt sich die symmetrische, bilineare Abbildung $K\colon \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \rightarrow \mathbb{K}$, die \textbf{Killing-Form} definieren:
  \begin{equation*}
    K(x,y) \defeq \tr(\operatorname{ad}_x \operatorname{ad}_y )
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{remark}
  Die Killing-Form ist $\mathfrak{g}$-invariant, d.h. für alle $x,y,z\in\mathfrak{g}$ gilt die Gleichheit $K([x,y],z)=K(x,[y,z])$. da
  \begin{equation*}
    \begin{aligned}
      K([x,z],y) = tr(\operatorname{ad}_{[x,z]}\operatorname{ad}_y)
      &\underset{\text{LAlg. Hom.}}{= tr(\operatorname{ad}_x} \operatorname{ad}_z
      \operatorname{ad}_y)-tr(\operatorname{ad}_z\operatorname{ad}_x\operatorname{ad}_y)
      \underset{\text{zykl. Permuation d. Spur}}{=2tr(\operatorname{ad}_x
      \operatorname{ad}_z \operatorname{ad}_y)} \\ &\underset{\text{selber
      Trick}}{=tr(\operatorname{ad}_x}\operatorname{ad}_z\operatorname{ad}_y)-tr(\operatorname{ad}_x
      \operatorname{ad}_y \operatorname{ad}_z) = K(x,[z,y])
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{remark}

\begin{definition}
  Eine Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ heisst auflösbar, wenn es ein $n\in\N$ gibt, s.d. $\mathfrak{g}^{(n)}=0$, wobei $\mathfrak{g}^{(0)}\equiv\mathfrak{g}$ und für $k\in\N$ induktiv gilt $\mathfrak{g}^{(k+1)}=[\mathfrak{g}^{(k)},\mathfrak{g}^{(k)}]$.
\end{definition}

\begin{theorem}
  Eine endlich dimensionale Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ ist auflösbar, genau dann, wenn $\forall x \in \mathfrak{g}$ und $y \in [\mathfrak{g},\mathfrak{g}]$ gilt $K(x,y) = 0$.
\end{theorem}

\begin{definition}
  Eine Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ heisst \textbf{einfach}, falls sie kein nicht triviales  Ideal besitzt (d.h. keines ausser 0, $\mathfrak{g}$). Eine Lie-Algebra heisst \textbf{halb-einfach}, falls sie keine auflösbaren Ideale besitzt ausser $0$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Cartan's Kriterium]
  Eine Lie-Algebra ist \textbf{halb-einfach}, falls die Killing-Form nicht degeneriert ist. Dies ist der Fall genau dann wenn die Darstellungmatrix von $K$ invertierbar ist bzw.  falls
  \begin{equation*}
    K(x,y) = 0 \ \forall y \in \mathfrak{g} \Longrightarrow x = 0
  \end{equation*}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Jede halb einfache Lie-Algebra über $\mathbb{R}, \mathbb{C}$ ist isomorph zu
  einer direkten Summe von einfachen Lie-Algebren.
\end{theorem}

\begin{corollary}
  Eine endlich dimensionale Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ ist \textbf{halb
  einfach}, genau dann wenn sie isomorph ist zu einer direkten Summe von einfachen
  Lie-Algebren.
\end{corollary}

\begin{remark}
  Wir identifizieren $\mathfrak{gl}(\mathfrak{gl}(n,\K))\cong\K^{n\times n}\otimes\K^{n\times n}$. Für $X\otimes Y^T\in\K^{n\times n}\otimes\K^{n\times n}$ und $A\in\K^{n\times n}$ ist somit $(X\otimes Y^T)(A)\equiv XAY$.
\end{remark}

\begin{example}
Für $\K= \C, \R$ \qquad
$
\begin{array}{l | l}
\mathfrak{g} & K(X,Y) \\
\hline
\mathfrak{gl}(n, \K) & 2n tr(XY)-2tr(X)tr(Y)\\
\mathfrak{sl}(n, \R) & 2n tr(XY)\\
\mathfrak{su}(n) & 2n tr(XY)\\
\mathfrak{so}(n, \K) & (n-2) tr(XY)\\
\mathfrak{sp}(n, \K) & (2n+2) tr(XY)\\
\end{array}
$
\end{example}

\begin{example}[$\mathfrak{so}(3)$]
  Identifizieren wir $\mathfrak{so}(3)\cong\R^3$ mittels $x\in\R^3$ und $x\cdot L=x_1L_1+x_2L_2+x_3L_3$, (für Def. von $L_i$, siehe Kapitel 12) so ist einerseits der Kommutator gegeben durch
  \begin{equation*}
      [x\cdot L,y\cdot L] = (x\wedge y)\cdot L \qquad \text{ mit Killingform }
      \qquad K(x\cdot L,y\cdot L)=-2\inner{x}{y}.
  \end{equation*}
\end{example}

\section{Darstellungstheorie von Lie-Algebren und Schur'sches Lemma}
\begin{definition}
  Seien $\rho: \mathfrak{g} \longrightarrow \mathfrak{gl}(V)$ und $ \rho^\prime :
  \mathfrak{g}\longrightarrow \mathfrak{gl}(V^\prime)$ zwei Darstellungen. Ein
  \textbf{Homomorphismus von Darstellungen} oder auch \textbf{intertwiner} ist
  eine lineare Abbildung $f: V \longrightarrow V^\prime$ so dass $\forall x \in
  \mathfrak{g}$ gilt:
  \begin{equation*}
    f \circ \rho (x) = \rho ^\prime (x) \circ f
  \end{equation*}
  f ist ein \textbf{Isomorphismus}, wenn es ein Isomorphismus auf den unterliegenden Vektorräumen ist. Wir bezeichnen mit $\hom_\mathfrak{g}(V,V')$ den Vektorraum der Lie-Algebra Homomorphismen $V\rightarrow V'$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Seien $\rho, \rho^\prime$ Darstellungen von $\mathfrak{g}$ auf den Vektorräumen $V, V^\prime$.
  \begin{itemize}
    \item Die \textbf{direkte Summe von Darstellungen} ist die Darstellung $\rho_{\oplus} \text { auf } V \oplus V^{\prime}$ so dass
      \begin{equation*}
        \left[ \left( \rho \oplus \rho^\prime \right) (x)\right] [v \oplus v^\prime] \coloneqq
        \rho(x) v+\rho^{\prime}(x)
        v^{\prime} \qquad \left( \rho \oplus \rho^\prime \right) (x) = \left(
        \begin{array}{cc} \rho (x) & 0 \\ 0 & \rho ^\prime (x)
      \end{array} \right)
      \end{equation*}
    \item Die \textbf{Tensorprodukt Darstellung} ist die
      Darstellung $\rho_{\otimes} \text { auf } V \otimes V^{\prime}$ so dass
      \begin{equation*}
    \left( \rho \otimes \rho^\prime \right) (x) \coloneqq
      \rho_{\otimes}(x)\left(v \otimes v^{\prime}\right)
      =
      \rho\otimes \mathbb{1}_V + \mathbb{1}_{V'} \otimes \rho^{\prime} \left(v \otimes v^{\prime}\right) =
      v^{\prime}+v \otimes \rho^{\prime}(x) v^{\prime} \end{equation*}
     \item Auf $\hom_\mathfrak{g}(V,V^\prime)$ ist eine Darstellung definiert, sodass für alle $f\in\hom_\mathfrak{g}$ gilt
      \begin{equation*}
	\label{def:hom_repr}
        (\rho_{\mathrm{Hom}}(x))(f) \defeq \rho^{\prime}(x)\circ f+f\circ \rho(x)
      \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remark}
\textbf{Aufgepasst!}\\
  Die Tensorproduktdarstellung der Lie-Algebren und $\rho_\text{Hom}$ funktioniert nicht in
  perfekter Analogie zu den endlichen Gruppendarstellungen!
\end{remark}

\begin{definition}
  Sei $\rho : \mathfrak{g} \longrightarrow \mathfrak{gl}(V)$ eine Darstellung
  einer Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ auf einem Vektorraum V. Sei $W \subset V$ ein
  Unterraum. Es ist wie folgt definiert:
  \begin{itemize}
    \item $W$ ist \textbf{$\mathfrak{g}$-invariant}, falls für alle $x \in \mathfrak{g}$ gilt $\rho (x) W \subset W$.
      \item Wir sagen \textbf{$\rho$ ist
        irreduzibel}, falls $W = 0$ und $W = V$ die einzigen invarianten Unterräume
        sind.
    \item $\rho$ ist \textbf{vollständig reduzibel}, falls es isomorph ist zu
      einer direkten Summe von irreduziblen Darstellungen. Das heisst
      \begin{equation*}
        V \cong \bigoplus_{j \in J} V_{j} \quad \text{wobei } V_j \text{
        irredzuibel ist } \forall j
      \end{equation*}
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{theorem}\textbf{(Schurs Lemma)}\\
  Seien $\rho : \mathfrak{g} \rightarrow \mathfrak{gl}(V),\quad \rho^\prime : \mathfrak{g} \rightarrow \mathfrak{gl}(V^\prime)$ zwei irreduzible Darstellungen und $f: V \rightarrow V^\prime$ ein Homomorphismus von Darstellungen.
  So gilt:
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item $f \equiv 0$ oder $f$ ist ein Isomorphismus.
    \item Falls der Grundkörper $\mathbb{K} = \mathbb{C}$ oder ein allgemeiner algebraisch abgeschlossener Körper ist (das heisst, alle nicht konstanten
      Polynome besitzten mindestens eine Nullstelle) und $V = V^\prime$ so gilt zusätzlich: $f = \lambda \mathbb{1}$ für $\lambda \in \mathbb{C}$ beliebig.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
Ist V eine Darstellung und $V^\prime$ eine irreduzible Darstellung und $f: V \rightarrow V^\prime$ ein intertwiner so ist f entweder surjektiv, oder die Nullabbildung. 
\end{corollary}

\begin{definition}
  Sei $\mathfrak{g}$ eine reelle Lie-Algebra und V ein reeller oder komplexer
  Vektorraum mit einem Skalarprodukt und einer Darstellung $\rho$ von
  $\mathfrak{g}$ auf V. Wir sagen \textbf{Die Darstellung ist orthogonal rsp.
  unitär}, falls $\forall x \in \mathfrak{g}$ gilt, dass die Operatoren $\rho
  (x)$ anti-selbstadjungiert sind. Das heisst
  \begin{equation*}
    \rho (x) ^\dagger = - \rho (x) \quad \forall x \in \mathfrak{g}
  \end{equation*}
\end{definition}

\section{Klassifikation von komplexen einfachen Lie-Algebren}
\begin{theorem}
  Jede halb einfache Lie-Algebra über $\mathbb{R}, \mathbb{C}$ ist isomorph zu
  einer direkten Summe von einfachen Lie-Algebren und umgekehrt.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Jede \textbf{komplexe} einfache Lie-Algebra ist isomorph zu einer der folgenden Lie-Algebren
\begin{itemize}
  \item $\mathfrak{sl}(n+1, \mathbb{C}) = \{ x \in \operatorname{M}_{x+1 \times
    n+1}(\mathbb{C}) | \operatorname{tr}(x) = 0 \}$. ($A_n$ Spezielle lineare
    Lie-Algebra)
  \item $\mathfrak{so}(2n+1,\mathbb{C}) = \{ x \in
    \operatorname{M}_{2n+1 \times 2n+1} (\mathbb{C}) | x + x^T = 0 \}$. ($B_n$
    Spezielle orthogonale Lie-Algebra für ungerade Dimensionen
  \item $\mathfrak{so}(2n,\mathbb{C}) = \{ x \in \operatorname{M}_{2n \times 2n}
    (\mathbb{C}) | x + x^T = 0 \}$. ($D_n$ Spezielle orthogonale Lie-Algebra für
    gerade Dimensionen
  \item $\mathfrak{sp}(2n,\mathbb{C}) = \{ x \in
    \operatorname{M}_{2n \times 2n}(\mathbb{C}) = x^T \Omega + \Omega x = 0 \}
    \text{  für } \Omega =\left( \begin{array}{cc} 0 & \mathlarger{\mathbb{1}_n} \\
    -\mathlarger{\mathbb{1}_n} & 0
  \end{array} \right)$.
($C_n$ sypmplekitische Lie-Algebra)
  \item $\mathfrak{e}_6 , \mathfrak{e}_7 , \mathfrak{e}_8$ mit Dimensionen
    78,133,248. ('aussergewöhnliche/exceptional Lie-Algebras')
  \item $\mathfrak{f}_4$ von Dimension 52 sind die (komplexifizierten)
    Ableitungen der Algebra $\mathfrak{h}_3$ der Hermit'schen $3 \times 3$
    Matrizen mit Octonionen als Einträge und Produkt $A \circ B = \frac{1}{2}(AB
    + BA)$.
  \item $\mathfrak{g}_2$ von Dimension 14 sind die (komplexifizierten)Ableitungen
  der nicht assoziativen Octonionen-Algebra.
\end{itemize}
\end{theorem}

\section{Klassifikation von reellen einfachen Lie-Algebren}

\begin{theorem}
  Sei $\mathfrak{g}$ eine Lie-Algebra über $\mathbb{C}$. Dann kann man sie auch
  als reelle Lie-Algebra $\mathfrak{g}_{\mathbb{R}}$ von doppelter Dimension
  auffassen.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Jede \textbf{reelle} einfache Lie-Algebra ist isomorph zu einer der folgenden Lie-Algebren
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $\mathfrak{g}_\R$ für $\mathfrak{g}$ eine komplexe einfache Lie-Algebra
    \item $\mathfrak{so}(p,q)=\{x\in\R^{n\times n}\colon x^T\mathbb{I}_{p,q}+\mathbb{I}_{p,q}x=0\}$, $\mathbb{I}_{p,q}=\begin{pmatrix}
        \mathbb{1}_{p\times p} & 0_{p\times q}\\ 
        0_{q\times p} & -\mathbb{1}_{q\times q}
    \end{pmatrix}$, $p+q=n$.
    \item $\mathfrak{su}(p,q)=\{x\in\C^{n\times n}\colon x^\dagger\mathbb{I}_{p,q}+\mathbb{I}_{p,q}x=0, \tr x = 0\}$
    \item $\mathfrak{sp}(p,q)=\{x\in\mathbb{H}^{n\times n}\colon x^\dagger\mathbb{I}_{p,q}+\mathbb{I}_{p,q}x=0\}$
    \item $\mathfrak{sp}(n,\R)=\{x\in\R^{2n\times 2n}\colon A^T\Omega+\Omega A=0\}$ mit $\Omega$ wie oben
    \item $\mathfrak{sl}(n,\R)=\{x\in\R^{n\times n}\colon\tr{x}=0\}$
    \item $\mathfrak{sl}(n,\mathbb{H})=\{x\in\R^{n\times n}\colon\tr{x}=0\}$ mit $\mathbb{H} \equiv$ Körper der Quaternionen.
    \item $\mathfrak{so}^*(2n)=\{x\in\mathfrak{su}(n,n)\colon x^TJ_n+J_nx=0\}$ mit $J_n=\begin{pmatrix}
        0_{n\times n} & \mathbb{1}_{n\times n} \\ 
        \mathbb{1}_{n\times n} & 0_{n\times n}
    \end{pmatrix}$.
    \item Zusätzliche 17 reelle Lie-Algebren von den aussergewöhnlichen Lie-Algebren.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\section{Darstellungstheorie von $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$}
Für die Definition der Basis $h, e, f$ sowie deren Lie-Klammer-Eigenschaften, siehe Anhang.
Die breite Anwendung von $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$ in der Physik fusst auf folgendem Theorem.
\begin{theorem}
Es gelten die folgenden Isomorphien für die h.e. Lie-Algebra
  $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$
\begin{equation*}
  \mathfrak{sl}(2,\mathbb{C}) \underset{(1)}{\cong} \mathfrak{su}(2)\otimes
  \mathbb{C} \underset{(2)}{\cong} \mathfrak{so}(3) \otimes \mathbb{C}
\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof}
(1) $\mathfrak{su}(2) \subset \mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})_{\mathbb{R}}$ ist ein
  3 dimensionaler reeller Unterraum mit der Basis $\{ ih, e-f, i(e+f) \}$ was
  ebenfalls eine komplexe Basis von $\mathfrak{su}(2,\mathbb{C})$ ist. Deshalb
  ist (1) ein Isomorphismus. \\
  (2) Für $\{ L_1, L_2, L_3 \}$ die Basis von
  $\mathfrak{so}(3)$ mit der Eigenschaft $[L_1,L_2]=L_3,$ \\
  $[L_3,L_1]=L_2, \ [L_2, L_3] = L_1$ ist die Abbildung $\mathfrak{so}(3)
  \overset{\cong}{\longrightarrow} \mathfrak{su}(2)$ definiert durch
  \begin{tabular}{l l l}
    $[L_1,L_2] = L_3 \longmapsto \frac{i}{2}h$ &
    $[L_3,L_1] = L_2 \longmapsto \frac{1}{2}(e-f)$ &
    $[L_2,L_3] = L_1 \longmapsto \frac{i}{2}(e+f)$ \\
  \end{tabular}
  ein Isomorphismus von Lie-Algebren.
\end{proof}

\begin{theorem}
  Für jedes $n \in \mathbb{N}_0$ existiert eine eindeutige, n+1 dimensionale 
  irreduzible Darstellung
  $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C}) \longrightarrow \mathfrak{gl}(V_n)$
  deren Konstruktion im Anhang weiter spezifiziert ist.
\end{theorem}

\begin{corollary}
  Bezüglich des Skalarproduktes $\inner{e_i}{e_j}=\delta_{ij}\frac{i!}{(n-i)!}$ auf $V_n$ gilt für die Darstellung aus dem Theorem \ref{thm:unique_repr_sl2c}, dass $\rho(h)^\dagger=\rho(h),\,\rho(e)^\dagger=\rho(f)$, und $\rho(f)^\dagger=\rho(e)$. Insbesondere ist die $\C$-Darstellung von $\mathfrak{su}(2)$ auf $V_n$ unitär.
\end{corollary}

\begin{definition}
  Wir definieren den sogenannten \textbf{Casimir Operator} von $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$ bezüglich einer beliebigen Darstellung als
  \begin{equation*}
    Z \coloneqq \frac{1}{2}\rho(h)^2 + \rho(h) + 2\rho(f)\rho(e)
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{remark}
  In der Physik ist $V_n$ der Hilbertraum eines Spinanteils eines Teilchens von
  spin N=n/2. (Der vollständige dazugehörende Hilbertraum wäre dann
  $L^2(\mathbb{R}^3)\otimes V_n$). \\
  Der Drehimpuloperator in z-Richtung entspricht dann $\hbar \frac{\rho(h)}{2}$. \\
  Der Casimir-Operator Z (hier von $\mathfrak{su}(2)$) entspricht dem totalen Drehimpulsoperator im Quadrat.
  \begin{equation*}
    \frac{\hbar^2}{2}Z = \norm{\hat{L}}^2 \text{ für } \hat{L} = \frac{\hbar}{i}
    \left(
      \begin{array}{c}
        \rho(L_1) \\
        \rho(L_2) \\
        \rho(L_3)
      \end{array}
    \right)
    \text{ für } L_1=\frac{1}{2}(e-f), \ L_2 = \frac{i}{2} (e+f), \ L_3 = \frac{i}{2} h
  \end{equation*}
  Auf $\mathfrak{so}(3)$ nimmt der Casimir-Operator eine sehr ähnliche Form an:
  \begin{equation*}
	Z = 2(\rho(L_1)^2 + \rho(L_2)^2 + \rho(L_3)^2)
  \end{equation*}
  Auf dem Raum der Kugelfunktionen von Grad l $H_l$ wirkt der Casimir-Operator wie Multiplikation mit $2l(l+1)$.
\end{remark}

\begin{lemma}
  Für eine beliebige Darstellung $\rho$ kommutiert der Casimir-Operator Z mit
  $\rho(x) \forall x \in \mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$. Das bedeutet
  \begin{equation*}
    Z \in \operatorname{Hom}_{\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})} \Longleftrightarrow
    \rho(x)Z = Z\rho(x) \forall x \in \mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})
  \end{equation*}
  Ebenso gilt, dass für jede irreduzible Darstellung $V_n$ Z konstant wirkt wie
  eine Multiplikation mit $\frac{1}{2}n^2 + n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
  Man überprüft, dass gilt $[\rho(e),Z] = [\rho(f),Z] = [\rho(h),Z] = 0$ woraus die Kommutation folgt. Danach folgt für $V\cong V_n$ aus Schurs-Lemma $Z = \lambda \mathds{1}$ für ein $\lambda\in\C$. Insbesondere reicht es,
  \begin{equation*}
    Z e_0 = (\frac{1}{2} n^2 + n)
  \end{equation*}
  zu berechnen, weswegen $\lambda = \frac{1}{2} n^2 + n$ gilt.
\end{proof}

\begin{remark}
Die allgemeinste Form des Casimir-Operators ist
\begin{equation*}
Z=\sum_{i, j}\left(K^{-1}\right)_{i j} \rho\left(e_{i}\right) \rho\left(e_{j}\right)
\end{equation*}
\end{remark}

\begin{theorem}
  Jede endlich-dimensionale Darstellung von $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$ ist
  vollständig reduzibel. (Das heisst isomorph zu einer direkten Summe von Darstellungen der Form $V_n$.)
\end{theorem}

\begin{proof}
  Für den Beweis sind folgende zwei in sich wichtigen Resultate verwendet worden:
  \begin{theorem}
    Für jeden invarianten Unterraum $W \subset V$ existiert ein invariantes
    Kompliment $W^\prime$, so dass gilt $V \cong W \oplus W^\prime$ für zwei
    invariante Unterräume.
  \end{theorem}
  Das obige Theorem wurde Bewiesen mit einem Lemma, welches einen Spezialfall des Haupt-Theorems 3.38 darstellt.

  \begin{definition}
    Die Kodimension von $W \subset V$ ist definiert als
    $\operatorname{dim}(V)-\operatorname{dim}(W)$.
  \end{definition}

  \begin{lemma}
  Sei U eine endlich-dimensionale Darstellung von $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$
  und $U_0 \subset U$ ist ein invarianter Unterraum von Kodimension 1. Dann
  existiert ein invariantes Kompliment $U_1 \subset U$ so dass gilt $U \cong U_0
  \oplus U_1$.
  \end{lemma}
\end{proof}

\begin{corollary}
  Sei $\rho$ eine Darstellung von $\mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$ auf einem
  endlich-dimensionalen Vektorraum V. So gilt:
  \begin{itemize}
    \item Alle Operatoren $\rho (h)$ sind diagonalisierbar mit \ul{ganzzahligen
      Eigenwerten}. Ebenso ist die Multiplizität zu Eigenwerten k und -k dieselbe.
    \item Es existiert ein Skalarprodukt auf V so dass $\rho (h)$ selbst-adjungiert
      ist. Ebenso gilt $\rho (e)^\dagger = \rho(f)$ und die Darstellung von
      $\mathfrak{su}_2 \subset \mathfrak{sl}(2,\mathbb{C})$ ist unitär. Das heisst
      $\forall \rho(x), x \in \mathfrak{su}_2$ sind anti-selbst-adjungiert.
    \end{itemize}
\end{corollary}

\begin{theorem}
  Sei $\rho: G \rightarrow GL(G)$ eine Darstellung der Lie-Gruppe G \textbf{und
  sei G zusammenhängend}. Sei $\mathfrak{g}=\mathrm{T}_{1}
  G=\left\{\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t} X\left.(t)\right|_{t=0} : X(t) \text
  { ist eine Kurve in } G \operatorname{mit} X(0)=\mathbb{1}\right\}$ die zu G
  zugehörende Lie-Algebra, dann gilt dass
  \begin{equation*}
    \sigma(A) = \frac{d}{dt}\left. \left[ \rho(\gamma(tA))\right]\right|_{t=0}
  \end{equation*}
  die Darstellung der zu G zugehörenden Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ ist. \\
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Sei G eine \textbf{zusammenhängende} Lie-Gruppe. Dann sind die Darstellungen der
  dazugehörenden Lie-Algebra $\mathfrak{g}$ eindeutig integrabel. Das heisst,
  wenn $\sigma : \mathfrak{g} \rightarrow \operatorname{End}(V)$ eine
  Darstellung von $\mathfrak{g}$ ist, so existiert eine durch
  \begin{equation*}
    \sigma(x)=\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d} t}\left.[\rho(\exp (t x))]\right|_{t=0}
  \end{equation*}
  eindeutig definierte Darstellung $\rho : G \rightarrow \mathrm{Gl}(V) \text { von } G$.
\end{theorem}
